**亚美尼亚种族大屠杀**（[英语](../Page/英语.md "wikilink")：；[亚美尼亚语](../Page/亚美尼亚语.md "wikilink")：；[土耳其语](../Page/土耳其语.md "wikilink")：），指[鄂圖曼土耳其政府於](../Page/鄂圖曼土耳其.md "wikilink")1915年至1917年间，对其辖境内[亚美尼亚人进行的](../Page/亚美尼亚人.md "wikilink")[种族屠杀](../Page/种族灭绝.md "wikilink")。其受害者数量达到150万之众。

[土耳其政府至今拒绝承认这是一次官方发起的有预谋的屠杀行为](../Page/土耳其.md "wikilink")，但[亞美尼亞](../Page/亞美尼亞.md "wikilink")、[俄罗斯和其他多数](../Page/俄罗斯.md "wikilink")[西方国家皆认为这是一件可以和](../Page/西方世界.md "wikilink")[猶太人大屠殺相提并论的由一国政府蓄意进行的](../Page/猶太人大屠殺.md "wikilink")[种族灭绝行为](../Page/种族灭绝.md "wikilink")，一些土耳其学者（如[奥尔汗·帕穆克等](../Page/奥尔汗·帕穆克.md "wikilink")）也持有相同观点。目前共有[阿根廷](../Page/阿根廷.md "wikilink")、[比利时](../Page/比利时.md "wikilink")、[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")、[德国](../Page/德国.md "wikilink")、[法国](../Page/法国.md "wikilink")、[希腊](../Page/希腊.md "wikilink")、[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")、[黎巴嫩](../Page/黎巴嫩.md "wikilink")、[荷兰](../Page/荷兰.md "wikilink")、[俄罗斯](../Page/俄罗斯.md "wikilink")、[瑞典等二十多个国家官方承认这是一场种族屠杀](../Page/瑞典.md "wikilink")。[欧洲议会也承认](../Page/欧洲议会.md "wikilink")“亚美尼亚大屠杀”事件，认为这宗屠杀为“违反人性的罪行”。[联合国](../Page/联合国.md "wikilink")[防止歧視和保護少數小組委員會也将事件定性为](../Page/防止歧視和保護少數小組委員會.md "wikilink")“种族灭绝”。\[1\]

## 事前態勢

### 在奧斯曼統治下的生活

[Armenian_population_map_1896.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Armenian_population_map_1896.jpg "fig:Armenian_population_map_1896.jpg")中東部及[南高加索的亞美尼亞人聚居地區](../Page/南高加索.md "wikilink")\]\]
[Ethnicturkey1911.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ethnicturkey1911.jpg "fig:Ethnicturkey1911.jpg")
在[奧斯曼帝國內](../Page/奥斯曼帝国.md "wikilink")，根據[伊斯兰教的](../Page/伊斯兰教.md "wikilink")[齐米制度](../Page/齐米.md "wikilink")，作為[基督徒的亞美尼亞人可享受有限度的自由](../Page/基督徒.md "wikilink")，例如信奉原有宗教的權利，但是待遇有如[二等公民](../Page/二等公民.md "wikilink")。基督徒及[犹太人不被視為與](../Page/犹太人.md "wikilink")[穆斯林平等](../Page/穆斯林.md "wikilink")，前兩者指控穆斯林的供詞不會被法庭接納。基督徒及猶太人被禁止攜帶武器或騎馬，他們的房屋与宗教建筑也不能高過穆斯林的，不准穿綠色衣服，宗教活動也要順從穆斯林的規定，此外還有其它法律上的限制。\[2\]違反這些法令的人可被處罰，輕則罰款，重者可被處死。

歐洲三大強國英國、法國及俄國（下稱「列強」）對奧斯曼帝國處理國內的基督徒少數族裔有異議，向奧斯曼政府施壓日增，要求它的所有公民都享有同等權利。從1839年起，奧斯曼政府推行[坦志麦特改革去改善](../Page/坦志麦特.md "wikilink")[少數族裔的處境](../Page/少数民族.md "wikilink")，但成效不大。到了1870年代末，[希腊及幾個](../Page/希腊.md "wikilink")[巴爾幹國家已經不能忍受](../Page/巴尔干半岛.md "wikilink")，先後擺脫了奧斯曼的統治。亞美尼亞人在這段時間沒有積極爭取獨立，使他們得到了「忠心[米利特](../Page/米利特.md "wikilink")」（土耳其語：）的稱呼。\[3\]

### 推行改革，1860年代至1880年代

從1860年代中期至1870年代初，亞美尼亞人開始要求奧斯曼政府改善他們的待遇。亞美尼亞人群體議會（Armenian Communal
Council）從[安那托利亞東部的農民收集簽名後](../Page/安那托利亞.md "wikilink")，向奧斯曼政府請願，要求糾正被那些農民抱怨的事：[库尔德人及](../Page/库尔德人.md "wikilink")[切尔克斯人在亞美尼亞人市鎮搶掠和殺人](../Page/切尔克斯人.md "wikilink")；不依法收稅；政府官員的犯罪行為；拒絕在審訊時接納基督徒作為證人。\[4\]奧斯曼政府聽取了這些訴求，承諾會懲罰那些要對事件負責的人。\[5\]

1875年，[波斯尼亚和黑塞哥维那](../Page/波斯尼亚和黑塞哥维那.md "wikilink")、[保加利亚及](../Page/保加利亚.md "wikilink")[塞尔维亚的基督徒起事被鎮壓後](../Page/塞尔维亚.md "wikilink")，列強援引1856年的《[巴黎條約](../Page/巴黎條約_\(1856年\).md "wikilink")》，宣稱該條約容許它們介入以保護奧斯曼帝國的基督徒少數族裔。\[6\]面對日增的壓力，政府宣佈實行[君主立宪制及與列強談判](../Page/君主立宪制.md "wikilink")。與此同時，亞美尼亞人的[君士坦丁堡](../Page/君士坦丁堡.md "wikilink")[牧首](../Page/宗主教.md "wikilink")[拿施斯二世](../Page/君士坦丁堡的拿施斯二世.md "wikilink")（Nerses
II）向列強提出亞美尼亞人的控訴，指他們遭受廣泛的「強奪土地……強迫婦女及兒童改變宗教信仰、縱火、強索[保护费](../Page/保护费.md "wikilink")、[强奸及謀殺](../Page/强奸.md "wikilink")」。\[7\]

在1877年至1878年的[俄土戰爭結束後](../Page/俄土战争_\(1877年-1878年\).md "wikilink")，亞美尼亞人開始更傾向以俄國作為他們安全的保證人。拿施斯於俄國領導人與奧斯曼人在[聖斯特凡諾談判期間](../Page/聖斯特凡諾島.md "wikilink")，接觸了俄國人，說服他們在《[聖斯特凡諾條約](../Page/聖斯特凡諾條約.md "wikilink")》加入第16條，規定佔據亞美尼亞省份的俄軍-{只}-會在奧斯曼完全落實改革後才會撤走。\[8\]英國不想俄國佔據大量奧斯曼領土，迫使俄國進行新談判，於1878年6月13日召開[柏林會議](../Page/1878年柏林會議.md "wikilink")。亞美尼亞人參與了談判，表明他們爭取的是[自治](../Page/自治.md "wikilink")，不是脫離奧斯曼帝國獨立。\[9\]他們取得部分成功，《[柏林條約](../Page/1878年柏林條約.md "wikilink")》第61條包括了上次第16條的同樣文句，但是刪去俄軍可留在那些省份的提及，取而代之是奧斯曼政府須定期把改革的進度知會列強。

### 哈米德大屠殺，1894年至1896年

[1895erzurum-victims.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1895erzurum-victims.jpg "fig:1895erzurum-victims.jpg")被屠殺的亞美尼亞人\]\]
[Armenian_woman_and_her_children_from_Geghi,_1899.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Armenian_woman_and_her_children_from_Geghi,_1899.jpg "fig:Armenian_woman_and_her_children_from_Geghi,_1899.jpg")
1876年，新[蘇丹](../Page/苏丹_\(称谓\).md "wikilink")[阿卜杜勒-哈米德二世登位](../Page/阿卜杜勒-哈米德二世.md "wikilink")。從《柏林條約》簽訂後的改革期開始，哈米德二世試圖擱置那些改革，聲稱亞美尼亞人在那些省份未佔大多數，又稱亞美尼亞人報告受苛待的事大多是誇大或不實。1890年，哈米德二世創建了一支準軍事隊伍「哈米迪耶」（Hamidiye），由[庫爾德族非正規人員組成](../Page/库尔德人.md "wikilink")，任務是「隨他們想怎樣地去處理亞美尼亞人」。\[10\]由於奧斯曼官員蓄意在亞美尼亞人聚居市鎮引發叛亂（通常是因為稅收過重），例如1894年的「沙遜抵抗」（Sasun
Resistance），這些部隊越來越多被用作以壓制及屠殺手段去對付亞美尼亞人。亞美尼亞人成功擊退這些部隊，於1895年提請列強關注這些越軌行為，而列強隨即譴責奧斯曼政府。\[11\]

列強迫使哈米德二世於1895年10月簽署新的一連串改革，以抑制「哈米迪耶」的權力，可是與《柏林條約》規定的改革一樣，從未得到落實。1895年10月1日，2000個亞美尼亞人在君士坦丁堡集會請願，要求落實改革，遭奧斯曼警察用武力驅散。\[12\]未幾，君士坦丁堡發生了一些亞美尼亞人被屠殺事件，隨後席捲其他亞美尼亞人聚居的[比特利斯](../Page/比特利斯.md "wikilink")、[迪亚巴克尔](../Page/迪亚巴克尔.md "wikilink")、[埃尔祖鲁姆](../Page/埃尔祖鲁姆.md "wikilink")、[哈爾普特](../Page/哈爾普特.md "wikilink")、[錫瓦斯](../Page/錫瓦斯.md "wikilink")、[特拉布宗及](../Page/特拉布宗.md "wikilink")[凡城地方](../Page/凡城.md "wikilink")。遇害的亞美尼亞人數目有不同估計，但是歐洲人對這次被稱為[哈米德大屠殺的暴行的文件記錄把數字定於](../Page/哈米德大屠殺.md "wikilink")10萬至30萬人之間。\[13\]

雖然哈米德二世未有直接下令進行那些屠殺，但是他被懷疑默許它們發生及沒有採取行動制止。\[14\]對於歐洲人漠視那些屠殺而感到氣餒的[亞美尼亞革命聯盟成員於](../Page/亞美尼亞革命聯盟.md "wikilink")1896年8月26日佔據歐洲人管理的[奧斯曼銀行](../Page/奧斯曼銀行.md "wikilink")。該事件為亞美尼亞人在歐洲帶來更多的同情，被歐美新聞界讚揚，他們把哈米德二世描繪成「大殺手」及「血腥蘇丹」。\[15\]雖然列強誓言會採取行動及強制實施新的改革，卻因為政治及經濟利益的緣故而沒有實現。

## 帝國解體

### 青年土耳其黨人革命，1908年

1908年7月24日，哈米德二世被軍官發動[政變推翻](../Page/政變.md "wikilink")，恢復君主立憲制，再次使亞美尼亞人重燃在帝國內享有平等權利的希望。政變者來自[青年土耳其党人運動](../Page/青年土耳其党人.md "wikilink")，欲改革帝國的施政及推行現代化以追上歐洲水平。該運動由兩大類人組成：[世俗主义的自由立憲主義者](../Page/世俗主义.md "wikilink")，及[民族主義者](../Page/民族主義.md "wikilink")。前者比較支持民主，願意接納亞美尼亞人加入他們；後者則對亞美尼亞相關議題及亞美尼亞人常找歐洲人求助的事採取較不容忍的立場。\[16\]在1902年於[巴黎舉行的一次青年土耳其黨人大會上](../Page/巴黎.md "wikilink")，自由派的首領[薩巴赫丁親王及](../Page/薩巴赫丁親王.md "wikilink")[艾哈邁德·里扎部份地說服民族主義者把](../Page/艾哈邁德·里扎.md "wikilink")「確保國內所有少數族裔享有某些權利」列入他們的目標之中。

在青年土耳其黨人的眾多派系中，有一個叫「[統一與進步委員會](../Page/統一與進步委員會.md "wikilink")」的政治組織。該組織最初是一個由[薩洛尼卡的軍官組成的秘密結社](../Page/薩洛尼卡.md "wikilink")，在軍方內日漸壯大。

### 阿達納屠殺，1909年

[Adanamass.PNG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Adanamass.PNG "fig:Adanamass.PNG")
1909年4月13日發生了一場反政變，一些奧斯曼軍官與伊斯蘭神學生聯手，意圖把國家回復-{}-蘇丹及伊斯蘭法的統治。反動派部隊與新政府部隊發生戰鬥，最後新政府平息了叛亂，把反對派領導人送交軍法審訊。

該事件雖然最初是針對新成立的青年土耳其黨人政府，卻殃及亞美尼亞人，他們被視為支持恢復憲法而遭受殺戮。\[17\]當奧斯曼軍隊被召來時，許多記載指他們沒有試圖制止暴行，反而加入搶掠[阿达纳省的亞美尼亞人](../Page/阿达纳省.md "wikilink")[飛地](../Page/飛地.md "wikilink")。\[18\]約15000至30000個亞美尼亞人在「阿達納屠殺」中遇害。\[19\]\[20\]

## 種族滅絕（1915年至1917年）

[Marcharmenians.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Marcharmenians.jpg "fig:Marcharmenians.jpg")
1914年11月，奧斯曼帝國加入[第一次世界大战的](../Page/第一次世界大战.md "wikilink")[同盟國一方](../Page/同盟國_\(第一次世界大戰\).md "wikilink")。戰爭部長[恩维尔帕夏的部隊在](../Page/恩维尔帕夏.md "wikilink")[薩瑞卡密斯戰役被俄軍打得大敗](../Page/薩利卡米什戰役.md "wikilink")，他返回君士坦丁堡後，公開指責[薩瑞卡密斯那裡的亞美尼亞人主動協助俄國人](../Page/薩勒卡默什.md "wikilink")，導致他打敗仗。\[21\]

### 勞動營，1915年2月25日

2月25日，戰爭部長恩維爾下令所有軍方單位把部隊內的亞美尼亞人移走，改編他們入無武裝的勞動營。恩維爾解釋此舉為「恐怕他們會串通俄國人」。傳統上奧斯曼陸軍-{只}-會徵召20至45歲的男性非穆斯林入正規軍，較年幼（15至20歲）及較年老（45至60歲）的非穆斯林士兵會編入勞動營作為後勤支援。在2月以前，有些入伍的亞美尼亞人當上了勞工，最終也難逃一死。\[22\]

把部隊的亞美尼亞兵士改送到被動的、無武裝的後勤部門是隨後的種族滅絕的重要一步。根據《The Memoirs of Naim
Bey》所述，消滅那些營的亞美尼亞人是以「統一與進步委員會」名義進行的有預謀計劃的一部分，那些亞美尼亞兵中有許多人被當地的土耳其人團夥殺害。\[23\]

### 凡城事件，1915年4月

[Van_Defenders.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Van_Defenders.jpg "fig:Van_Defenders.jpg")
1915年4月19日，凡城省長[傑夫戴特·貝伊](../Page/傑夫戴特·貝伊.md "wikilink")（Jevdet
Bey）以徵兵為理由，要求[凡城立即向他提供](../Page/凡城.md "wikilink")4000人。亞美尼亞人認為他有陰謀，沒有依從。傑夫戴特早前已在附近村莊展開屠殺，表面上用搜查武器為藉口。\[24\]亞美尼亞人提議交出500人再加豁免金代替其餘的人，以換取時間，可是傑夫戴特指控亞美尼亞人「叛亂」，表示他有決心不惜任何代價去「粉碎」它。他宣稱：「如果叛亂分子敢開一槍，我就殺掉每個基督徒男人、女人及（指向自己膝蓋）有這麼高的每個兒童。」\[25\]

1915年4月20日，當一個亞美尼亞女人遭調戲，兩個前來幫她的亞美尼亞男人被土軍殺死後，凡城的武裝衝突開始。亞美尼亞防守者有1500個槍手，配備300支步槍、1000支手槍及其它陳舊武器，保護了亞美尼亞居民3萬人及難民1萬5千人。後來[尼古拉·尤登尼奇的俄軍前來解救他們](../Page/尼古拉·尤登尼奇.md "wikilink")，衝突才結束。\[26\]

### 拘捕亞美尼亞顯要人物，1915年4月

1914年的奧斯曼當局已經開始在[政治宣传上把帝國內的亞美尼亞人形容為對帝國安全的威脅](../Page/政治宣传.md "wikilink")。戰爭部一個海軍軍官這樣形容該計劃：

1915年4月24日晚，奧斯曼政府一夜間拘捕了二百多位君士坦丁堡的亞美尼亞知識分子及社區領袖，\[27\]許多人在後來被殺害。

### 特西爾法

1915年5月，內政部長[穆罕默德·塔拉特帕夏](../Page/穆罕默德·塔拉特帕夏.md "wikilink")（穆罕默德·塔拉特）要求內閣及[大維奇爾](../Page/大維齊爾.md "wikilink")[薩伊德·哈里姆帕夏立法准許遷移及重新安置亞美尼亞人到其它地方](../Page/薩伊德·哈里姆帕夏.md "wikilink")，理由是「國內有些地方出現了亞美尼亞人的暴亂及屠殺」。塔拉特特別提到凡城事件，將措施擴展至「暴亂及屠殺」有可能影響高加索戰區安全的地區。後來遷徙居民的範圍擴大至其它省份的亞美尼亞人。1915年5月27日，奧斯曼議會通過《特西爾法》（Tehcir
Law，或稱《驅逐臨時法》），容許政府及軍方驅逐任何被認為威脅國家安全的人，但是設有條款保障被驅逐者的財產權。到9月又有新法例《關於被驅逐者遺留的財產、債務及資產法》（又被稱為《徵用及充公臨時法》）被提出，根據該法例，亞美尼亞人所有「遺留」的貨物及財產歸政府所有。奧斯曼議會代表[艾哈邁德·里扎反對該法例](../Page/艾哈邁德·里扎.md "wikilink")，他說：

1915年9月13日，奧斯曼議會通過新法例，亞美尼亞人的所有財產可被政府充公。\[28\]

### 驅逐及滅絕過程

[Armenian_Genocide_Map-en.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Armenian_Genocide_Map-en.svg "fig:Armenian_Genocide_Map-en.svg")
《特西爾法》實施後，亞美尼亞人遭殺戮及充公財產的事在許多[西方國家激起不滿](../Page/西方世界.md "wikilink")。雖然奧斯曼帝國的戰爭盟邦沒有多大抗議，許多德國及奧地利歷史文件仍記載了目擊者對亞美尼亞人被殺害及普遍捱餓的可怕經歷。\[29\]\[30\]\[31\]美國《[紐約時報](../Page/纽约时报.md "wikilink")》在1915年間有過百篇關於亞美尼亞人被集體謀殺的文章，形容屠殺是「有系統」、「獲得許可」及「由政府組織的」。[老羅斯福後來說那是](../Page/西奥多·罗斯福.md "wikilink")「戰爭中最大的罪行」。\[32\]

歷史學家Hans-Lukas Kieser指出根據塔拉特帕夏的聲明，\[33\]清楚顯示土耳其官員意識到驅逐命令是種族滅絕。\[34\]

亞美尼亞人被押送往敘利亞的[代尔祖尔及周圍荒漠](../Page/代尔祖尔.md "wikilink")。不少證據顯示奧斯曼政府在驅逐過程中沒有向亞美尼亞人提供任何補給設施或物資，即使抵達目的地後也是如此。\[35\]到1915年8月，《紐約時報》複述一份出處不明的報告，指「流徙者的屍體遍佈道路及[幼發拉底河](../Page/幼发拉底河.md "wikilink")，那些僥倖生還的人也是-{注}-定死路一條，這是一個滅絕全部亞美尼亞人的計劃。」\[36\]

負責押送亞美尼亞人的奧斯曼軍隊不僅縱容其他人搶劫、殺害及強姦那些亞美尼亞人，許多時甚至自己也有份參與其中。\[37\]既被奪去隨身財物，又被趕入荒漠的亞美尼亞人，死者數以十萬計。

強姦也是種族滅絕過程的一部分。\[38\]土耳其軍方指揮官告訴部下「可以（對那些女人）為所欲為」，於是性侵犯事件變得相當普遍。一些地方，包括[摩蘇爾](../Page/摩苏尔.md "wikilink")（據當地德國領事報告），有被驅逐的女性被當成性奴販賣，成為押送她們的士兵的重要收入來源。\[39\]

相信有25個主要的[集中营存在過](../Page/集中营.md "wikilink")，聽令於塔拉特的一位左右手[Şükrü
Kaya](../Page/Şükrü_Kaya.md "wikilink")。\[40\]那些營大多數接近現代土耳其與伊拉克及敘利亞接壤邊界，有些只是臨時中轉營。\[41\]其它的，諸如[Radjo](../Page/Radjo.md "wikilink")、[Katma及](../Page/Katma.md "wikilink")[阿扎茲](../Page/阿扎茲.md "wikilink")，據稱只是臨時作為[亂葬崗之用](../Page/萬人塚.md "wikilink")，這些地點於1915年秋天被空置。\[42\]有些作者也認為在[Lale](../Page/Lale.md "wikilink")、[Tefridje](../Page/Tefridje.md "wikilink")、[Dipsi](../Page/Dipsi.md "wikilink")、[Del-El及](../Page/Del-El.md "wikilink")[艾因角的營是特地為那些只能再活多數天的人而建](../Page/艾因角.md "wikilink")。\[43\]

幾乎所有營，包括那些主要營，都是露天的，在較小的營發生的其餘集體殺害事件不僅有直接殺害，也有集體燒死。Eitan
Belkind是一位滲透入奧斯曼軍隊擔任軍官的[Nili成員](../Page/Nili.md "wikilink")，被派往Camal
Pasha的總部，宣稱曾目睹5000個亞美尼亞人被燒死。\[44\]奧斯曼軍隊的Hasan
Maruf中尉描述有一條村的居民被集中到一起，然後被燒死。\[45\]奧斯曼第三軍團司令韋希布的12頁書面供詞（日期為1918年12月5日）在特拉布宗連串審訊時（1919年3月29日）呈堂，被包括在主要起訴書內，\[46\]報告穆什附近發生過一宗這樣子的全村人被集體燒死。
[Dead_Armenian_girl_in_Aleppo_desert.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dead_Armenian_girl_in_Aleppo_desert.jpg "fig:Dead_Armenian_girl_in_Aleppo_desert.jpg")附近，一個亞美尼亞婦女跪在死去孩子的旁邊\]\]

### 特別組織

[Human_remains_from_the_massacre_of_the_Armenians_at_Erzingan.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Human_remains_from_the_massacre_of_the_Armenians_at_Erzingan.jpg "fig:Human_remains_from_the_massacre_of_the_Armenians_at_Erzingan.jpg")被屠殺的亞美尼亞人的骸骨\[47\]\]\]
由「團結與進步委員會」建立的一個名叫「[特別組織](../Page/特別組織.md "wikilink")」的特別部隊，有份參與摧毀奧斯曼的亞美尼亞人社群。\[48\]從1914年底到1915年初，奧斯曼政府從監獄釋放數以千計的囚犯，讓他們加入該組織，這些人後來負責押送被趕離家園的亞美尼亞人隊伍。奧斯曼第三軍團司令韋希布·帕夏曾稱「特別組織」的成員是「人類的屠夫」。\[49\]

## 當時的報告及反應

包括來自當時中立的美國以及奧斯曼帝國的盟友德國和[奥匈帝国在內的數以百計目擊者記錄了許多有政府支持的屠殺事件](../Page/奥匈帝国.md "wikilink")。許多外國官員以及[教宗](../Page/教宗.md "wikilink")[本篤十五世提議介入以協助亞美尼亞人](../Page/本篤十五世.md "wikilink")，但是都被宣稱正在對親俄羅斯叛亂實施報復的奧斯曼政府官員推卻。\[50\]1915年5月24日，[三國協約警告奧斯曼帝國](../Page/三國協約.md "wikilink")「鑒於土耳其這些違反人道及文明的新罪行，[協約國政府公開宣佈奧斯曼政府的全體人員及為他們做事而涉及那些屠殺的人將要對此等罪行承擔個人責任](../Page/協約國.md "wikilink")」。<ref name="H.RES.316">1915
declaration

  - [Affirmation of the United States Record on the Armenian Genocide
    Resolution](http://thomas.loc.gov/cgi-bin/cpquery/T?&report=hr933&dbname=106&)
    106th Congress, 2nd Session, House of Representatives
  - \[<http://thomas.loc.gov/cgi-bin/query/z?c109:H.RES.316>:
    Affirmation of the United States Record on the Armenian Genocide
    Resolution (Introduced in House of Representatives)\] 109th
    Congress, 1st Session,
    \[<http://thomas.loc.gov/cgi-bin/bdquery/z?d109:HE00316>:
    H.RES.316\], June 14, 2005. 15 September 2005 House
    Committee/Subcommittee:International Relations actions. Status:
    Ordered to be Reported by the Yeas and Nays: 40–7.
  - "Crimes Against Humanity", 23 British Yearbook of International Law
    (1946) p. 181
  - William A. Schabas, *Genocide in International Law: The Crimes of
    Crimes*, Cambridge University Press, 2000, pp. 16–7
  - [Original source of the telegram sent by the Department of State,
    Washington containing the French, British and Russian joint
    declaration](http://www.Armenian-genocide.org/Affirmation.160/current_category.7/affirmation_detail.html).</ref>

美國未參戰時，它在奧斯曼帝國境內設有多間[領事館](../Page/領事館.md "wikilink")。在亞美尼亞人聚居地區也有不少由美國的[基督新教傳教士建立的傳道院](../Page/新教.md "wikilink")。亞美尼亞人的遭遇經常被世界各地的報紙及刊物報道。\[51\]

許多美國人公開批評大屠殺，包括[斯蒂芬·塞缪尔·怀斯](../Page/斯蒂芬·塞缪尔·怀斯.md "wikilink")、[威廉·詹宁斯·布莱恩及前總統](../Page/威廉·詹宁斯·布莱恩.md "wikilink")[老羅斯福等](../Page/西奥多·罗斯福.md "wikilink")。

## 事後處理

### 土耳其的軍事法庭

1919年，蘇丹[穆罕默德六世下令國內的](../Page/穆罕默德六世_\(奥斯曼帝国\).md "wikilink")[軍事法庭就帝國捲入第一次世界大戰的責任對](../Page/軍事法庭.md "wikilink")「統一與進步委員會」的成員展開審訊。軍事法庭指責「統一與進步委員會」的成員進行一場不符合[米利特概念的戰爭](../Page/米利特.md "wikilink")。亞美尼亞人的事件被掀出來成為指控。在這些審訊中產生的文件大多在後來被移交到國際性審訊那裡。1919年1月，一份呈上穆罕默德六世的報告指控了超過130個疑犯，大多數是高官。軍事法庭認定「統一與進步委員會」蓄意通過「特別組織」在肉體上消滅亞美尼亞人。

「三大帕夏」，包括塔拉特及恩維爾，在一次大戰結束時逃到國外。1919年於君士坦丁堡舉行的審訊把缺席的這三人判處死刑。軍事法庭解散了「統一與進步委員會」，充公了它及那些被判有罪的人的資產。「三大帕夏」中有兩人（塔拉特和傑馬爾）後來被亞美尼亞復仇者刺殺。

### 國際審訊

《[穆德洛斯停戰協定](../Page/穆德洛斯停戰協定.md "wikilink")》簽訂後，在[巴黎的初步和平會議於](../Page/巴黎和会_\(1919年\).md "wikilink")1919年1月成立了「責任及制裁委員會」，由美國國務卿[罗伯特·蓝辛擔任主席](../Page/罗伯特·蓝辛.md "wikilink")。根據該委員會的工作成果，數項條款被加進《[色佛尔条约](../Page/色佛尔条约.md "wikilink")》內，[奥斯曼帝国的代理政府](../Page/奥斯曼帝国.md "wikilink")、蘇丹穆罕默德六世及[大維奇爾Damat](../Page/大維齊爾.md "wikilink")
Adil Ferit
Pasha被傳召出席審訊。1920年8月的《色佛爾條約》有進行審訊的計劃，以決定誰人要為「野蠻及不合法的戰爭方法……（包括）違反戰爭法與慣例及人道原則的事項」負責。\[52\]該條約第230條規定奧斯曼帝國須向盟國移交那些被盟國認為要對戰時在帝國境內發生的屠殺事件負責的人。

多位奧斯曼的政客、將領及知識分子被移送到[马耳他](../Page/马耳他.md "wikilink")，他們在那裡被扣留約3年。與此同時，調查他們所為的翻查檔案工作在君士坦丁堡、倫敦、巴黎及華盛頓進行。\[53\]可是《色佛爾條約》規定的盟國審訊最終沒有實現，被扣留的人被送返土耳其，以換取土耳其[凱末爾新政府釋放被扣留的英國公民](../Page/穆斯塔法·凯末尔·阿塔图尔克.md "wikilink")。

### 塔拉特·帕夏遇刺

[Talat_Pasha.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Talat_Pasha.jpg "fig:Talat_Pasha.jpg")
1921年3月15日，前大維奇爾[穆罕默德·塔拉特帕夏在光天化日下於德國柏林被亞美尼亞人](../Page/穆罕默德·塔拉特帕夏.md "wikilink")[所羅門·特利里揚刺殺](../Page/所羅門·特利里揚.md "wikilink")，後者在德國法庭以謀殺罪受審。特利里揚承認殺人，律師以被告的精神狀況受亞美尼亞種族大屠殺影響作為辯護，最後陪審團以他有「暫時性[精神錯亂](../Page/精神錯亂.md "wikilink")」而判他罪名不成立。

## 亞美尼亞人死亡數字

雖然對於在大屠殺中喪生的亞美尼亞人數目仍未有共識，西方學者普遍認為有超過50萬亞美尼亞人在1914年至1918年間死亡。估計從30萬人（現代土耳其國的觀點）至150萬人（現代亞美尼亞國\[54\]、阿根廷\[55\]及其它國家的觀點）不等。《[大英百科全书](../Page/大英百科全书.md "wikilink")》參考了[阿諾爾德·約瑟·湯因比研究得出的從](../Page/阿诺尔德·J·汤因比.md "wikilink")1915年至1916年「估計約60萬亞美尼亞人在驅逐過程中死亡或被屠殺」。\[56\]\[57\]

## 對亞美尼亞種族大屠殺的研究

[耶路撒冷希伯來大學學者](../Page/耶路撒冷希伯來大學.md "wikilink")[耶胡達·鮑爾](../Page/耶胡達·鮑爾.md "wikilink")（Yehuda
Bauer）認為亞美尼亞種族大屠殺「最能夠與[猶太人大屠殺相提並論](../Page/猶太人大屠殺.md "wikilink")」。\[58\]不過他也指出兩者有幾點明顯分別，尤其在動機方面。

鮑爾也指出亞美尼亞種族大屠殺應被理解為是1896年開始，經歷1908/09年、第一次世界大戰及直至1923年的種族滅絕，而非於1915年才開始。\[59\]

Bat
Ye'or認為「亞美尼亞人的種族滅絕是一場[聖戰](../Page/聖戰主義.md "wikilink")」。\[60\]她指聖戰及所謂的「[齊米心態](../Page/齊米心態.md "wikilink")」（dhimmitude）是導致亞美尼亞種族大屠殺的「原則和價值觀」的一部份。\[61\]不過當時目睹亞美尼亞人受迫害的Fà'iz
el-Ghusein有不同看法，認為亞美尼亞人的苦難是統一與進步委員會所為，起自民族主義狂熱及妒忌亞美尼亞人，與伊斯蘭教信仰無關。阿諾爾德·湯因比及其它一些資料來源報告說許多亞美尼亞人通過與土耳其人結婚或改信伊斯蘭教而倖免一死。El-Ghusein指出許多改信者仍被殺害，擔心西方人會認為「亞美尼亞人的滅絕」是「伊斯蘭教歷史上一個抹不掉的污點」。\[62\]曾經有伊斯蘭教領袖呼籲放過那些改信伊斯蘭教的亞美尼亞人，El-Ghusein引述一位政府官員在殺死改信者前回應說「政治的事沒有宗教」。\[63\]

## 土耳其共和國的立場

[土耳其共和國的正式立場是亞美尼亞人在](../Page/土耳其.md "wikilink")「遷移」或「驅逐」過程中的死亡不應被視為「種族滅絕」，理由分別有：那些殺人事件不是由政府蓄意策劃的；亞美尼亞人作為一個文化上的群體，可能會同情俄國而構成威脅，殺死他們是合理的；亞美尼亞人-{只}-是捱餓；或指有「亞美尼亞匪幫」作惡之類等。\[64\]\[65\]\[66\]有些人用語義或「不適用於那個時代」作為理由去否定這次屠殺是「種族滅絕」（英文的genocide一字直到1943年才誕生）。

土耳其在一次大戰的傷亡數字常被用來淡化亞美尼亞人的死亡數字。\[67\]

土耳其政府的資料又稱有歷史可證明的「土耳其人的寬容」\[68\]使得亞美尼亞種族大屠殺根本不可能發生。一份軍方文件用11世紀的歷史去反駁這次種族大屠殺：「是[塞爾柱土耳其人於](../Page/塞爾柱土耳其.md "wikilink")1071年對亞美尼亞人的統治使他們脫離拜占庭帝國的迫害，並容許他們過正常生活。」\[69\]

2005年，[土耳其總理](../Page/土耳其总理列表.md "wikilink")[雷杰普·塔伊普·埃尔多安邀請土耳其](../Page/雷杰普·塔伊普·埃尔多安.md "wikilink")、亞美尼亞及國際上的歷史學者成立一個委員會，利用兩國及其它國家的檔案去重新評估「1915年的事件」。\[70\]\[71\]亞美尼亞總統[罗伯特·科恰良拒絕了埃爾多安的提議](../Page/罗伯特·科恰良.md "wikilink")。

此外，時任土耳其外長的[阿卜杜拉·居尔邀請美國及其它國家委派學者為該個委員會作出貢獻](../Page/阿卜杜拉·居尔.md "wikilink")，「調查這次慘劇及打開通道讓土耳其人與亞美尼亞人走到一起」。\[72\]

土耳其政府仍在抗議其它國家正式承認這次屠殺是種族滅絕，及質疑根本不存在種族滅絕。

### 爭議

土耳其刑法典第301條禁止「侮辱土耳其」，有檢控官用這條法例去迫使國內一些知識分子不再提起奧斯曼帝國末年亞美尼亞人遭受的暴行。\[73\]被告人通常會遭受隨之而來的仇恨宣傳及人身安全威脅，2007年被謀殺的亞美尼亞裔土耳其知識分子[赫蘭特·丁克就是一個例子](../Page/赫蘭特·丁克.md "wikilink")。

## 對亞美尼亞人種族滅絕的承認

<div style="float:right;width:40%;background-color:#f0f0f0;padding:0.7em;margin-left:1em;font-size:0.9em;">

**歐洲委員會議會決議，1998年4月24日**

"*Today we commemorate the anniversary of what has been called the first
genocide of the 20th century, and we salute the memory of the Armenian
victims of this crime against humanity*"\[74\].

</div>

作為回應土耳其一直否認有亞美尼亞人種族滅絕事件，海外亞美尼亞人有不少活躍分子努力爭取各國政府正式承認該次種族滅絕。超過20個國家及美國43個州已有決議承認「亞美尼亞人種族滅絕」是真實的歷史事件。

2011年12月，[法國國民議會通過將](../Page/國民議會_\(法國\).md "wikilink")「否認亞美尼亞人種族滅絕」列為刑事罪行的法案，違反的人可被判監禁和罰款。\[75\]2012年1月，法案在[法國參議院亦獲得通過](../Page/参议院_\(法国\).md "wikilink")，\[76\]不過[法國憲法委員會在](../Page/法国宪法委员会.md "wikilink")2月以法案會侵害[言論自由而判定它違反憲法](../Page/言論自由.md "wikilink")。\[77\]

2016年6月2日，[德國聯邦議院以壓倒性多數通過決議](../Page/德國聯邦議院.md "wikilink")，認定土耳其奧斯曼帝國在1915年對亞美尼亞人進行種族滅絕屠殺。\[78\]\[79\]

## 相關條目

  - [A級控訴](../Page/A級控訴.md "wikilink")
  - [亞美尼亞大屠殺紀念日](../Page/亞美尼亞大屠殺紀念日.md "wikilink")
  - 電影：[切膚之歌](../Page/切膚之歌.md "wikilink")

## 參考資料

[亞美尼亞種族大屠殺](../Category/亞美尼亞種族大屠殺.md "wikilink")
[Category:1915年亞美尼亞](../Category/1915年亞美尼亞.md "wikilink")
[Category:土耳其歷史](../Category/土耳其歷史.md "wikilink")
[Category:亞美尼亞](../Category/亞美尼亞.md "wikilink")
[Category:亞美尼亞歷史](../Category/亞美尼亞歷史.md "wikilink")
[Category:群體滅絕](../Category/群體滅絕.md "wikilink")
[Category:反亞美尼亞情緒](../Category/反亞美尼亞情緒.md "wikilink")
[Category:反土耳其情绪](../Category/反土耳其情绪.md "wikilink")
[Category:反基督教](../Category/反基督教.md "wikilink")
[Category:亞美尼亞－土耳其關係](../Category/亞美尼亞－土耳其關係.md "wikilink")
[Category:歐洲種族清洗](../Category/歐洲種族清洗.md "wikilink")
[Category:亞洲種族清洗](../Category/亞洲種族清洗.md "wikilink")
[Category:西亞塞拜然省歷史](../Category/西亞塞拜然省歷史.md "wikilink")
[Category:對基督徒的迫害](../Category/對基督徒的迫害.md "wikilink")

1.

2.  [Akcam, Taner](../Page/Taner_Akcam.md "wikilink"). *A Shameful Act:
    The Armenian Genocide and the Question of Turkish Responsibility*.
    New York: Metropolitan Books, 2006 p. 24. ISBN 978-0-8050-7932-6

3.  [Dadrian, Vahakn N](../Page/Vahakn_Dadrian.md "wikilink"). *The
    History of the Armenian Genocide: Ethnic Conflict from the Balkans
    to Anatolia to the Caucasus*. Oxford: Berghahn Books, 1995 p. 192.
    ISBN 978-1-57181-666-5

4.  Akcam. *A Shameful Act*. p. 36.

5.
6.  Akcam. *A Shameful Act*. pp. 35ff

7.  Akcam. *A Shameful Act*. p. 37.

8.  Article 16 stated that "As the evacuation of the Russian troops of
    the territory they occupy in Armenia ... might give rise to
    conflicts and complications detrimental to the maintenance of good
    relations between the two countries, the Sublime Porte engaged to
    carry into effect, without further delay, the improvements and
    reforms demanded by local requirements in the provinces inhabited by
    Armenians and to guarantee their security from Kurds and
    Circassians."

9.  Akcam. *A Shameful Act*. p. 38.

10. .

11. Akcam. *A Shameful Act*. pp. 40–42.

12.
13. The German Foreign Ministry operative, Ernst Jackh, estimated that
    200,000 Armenians were killed and a further 50,000 expelled from the
    provinces during the Hamidian unrest. French diplomats placed the
    figures to 250,000 killed. The German pastor Johannes Lepsius was
    more meticulous in his calculations, counting the deaths of 88,000
    Armenians and the destruction of 2,500 villages, 645 churches and
    monasteries, and the plundering of hundreds of churches, of which
    328 were converted into mosques.

14. Akcam. *A Shameful Act*. p. 42.

15.
16.
17. Akcam. *A Shameful Act*. pp. 68–69.

18.

19. Akcam. *A Shameful Act*, p. 69.

20.

21.
22. Toynbee, Arnold. *Armenian Atrocities: The Murder of a Nation*.
    London: Hodder and Stoughton, 1915, pp. 181–182.

23.
24. Morgenthau, Henry. *Ambassador Morgenthau's Story*. Garden City, New
    York: Doubleday, Page & Company, 1918.

25. Morgenthau, Henry. *Ambassador Morgenthau's Story*. 1918, page 298

26.

27.
28. Dadrian. *History of the Armenian Genocide*, p. 224.

29. Fisk. *Great War for Civilisation*, pp. 329–31.

30. [Fromkin, David](../Page/David_Fromkin.md "wikilink"). *A Peace to
    End All Peace: The Fall of the Ottoman Empire and the Creation of
    the Modern Middle East*. New York: Owl, 1989 pp. 212-213. ISBN
    978-0-8050-6884-9

31. [The Great War . Chapter 2 . Etem/Wegner |
    PBS](http://www.pbs.org/greatwar/chapters/ch2_voices2.html)

32. [The hidden
    holocaust](http://www.sfgate.com/cgi-bin/article.cgi?file=/chronicle/archive/2003/12/15/EDGGA3G8H21.DTL)
    Ruth Rosen in *The San Francisco Chronicles* December 15, 2003.

33.

34.

35.

36.

37.
38.

39.

40.  Kotek, Joël and Pierre Rigoulot. *Le Siècle des camps: Détention,
    concentration, extermination: cent ans de mal radica*. JC Lattes,
    2000 ISBN 978-2-7096-1884-7

41.
42.
43.
44. Yair Auron, *The Banality of Indifference: Zionism and the Armenian
    Genocide*. New Brunswick, N.J., 2000, pp. 181, 183.

45. British Foreign Office 371/2781/264888, Appendices B., p. 6.

46. published in *Takvimi Vekayi*, No. 3540, May 5, 1919

47. [Ambassador Morgenthau's Story. 1918. Chapter
    Twenty-Seven](http://net.lib.byu.edu/~rdh7/wwi/comment/morgenthau/Morgen27.htm)

48.

49.

50. .

51.
52. Rummel R. J. "The Holocaust in Comparative and Historical
    Perspective". *The Journal of Social Issues*. Volume 3, no.2. April
    1, 1998. Retrieved April 30, 2007.

53. Türkei By Klaus-Detlev. Grothusen

54.

55.

56. [Encyclopædia Britannica: Death toll of the Armenian
    Massacres](http://www.britannica.com/EBchecked/topic/35323/Armenian-massacres/35323suppinfo/Supplemental-Information)

57. *The Treatment of Armenians in the Ottoman Empire 1915-16: Documents
    presented to Viscount Grey of Fallodon, Secretary of State for
    Foreign Affairs By Viscount Bryce*. (New York and London: G.P.
    Putnam's Sons, for His Majesty's Stationary Office, London, 1916),
    pp. 637–653.

58. Yehuda Bauer, *The Place of the Holocaust in Contemporary History*,
    via *Holocaust: Religious & Philosophical Implications*

59. Bauer, Yehuda. *[Can Genocides be
    Prevented?](http://www.armeniaforeignministry.com/conference/yahuda_bauer.pdf)*

60. [American Thinker: Congress Must Recognize the Armenian
    Genocide](http://www.americanthinker.com/2007/08/congress_must_recognize_the_ar_1.html)

61. Ye'or, Bat. *Islam and Dhimmitude*, p. 374.

62. El-Ghusein, Fà'iz. *[Martyred
    Armenia](http://en.wikisource.org/wiki/Martyred_Armenia)*. 1918,
    page 55.

63. El-Ghusein, Fà'iz. *[Martyred
    Armenia](http://en.wikisource.org/wiki/Martyred_Armenia)*. 1918,
    page 46.

64. [TURKSES Voice of Turks - The So-Called Armenian
    Genocide](http://www.turkses.com/index.php?option=com_content&task=view&id=521&Itemid=33)

65. [Assembly of Turkish American
    Associations](http://www.ataa.org/reference/question_tashan.html)

66. [An Armenian
    Myth](http://www.anarmenianmyth.com/massacred_turks.htm)

67. [Turkish Embassy.org - Republic of
    Turkey](http://www.turkishembassy.org/index.php?option=com_content&task=view&id=64&Itemid=257)


68. [Turkish General
    Staff](http://www.tsk.mil.tr//eng/uluslararasi/armenianissue.htm)

69.
70.

71.

72. <http://www.washington.emb.mfa.gov.tr/ShowInfoNotes.aspx?ID=221>

73. Corley, Felix. "[Obituary: Ayse Nur
    Zarakolu](http://findarticles.com/p/articles/mi_qn4158/is_20020214/ai_n12598598),"
    *Independent*, February 14, 2002.

74. [Council of Europe Parliamentary Assembly Resolution,
    April 24, 1998](http://www.armenian-genocide.org/Affirmation.153/current_category.7/affirmation_detail.html)

75. [Turkey recalls envoy from France over 'genocide'
    bill](http://www.bbc.co.uk/news/world-europe-16297414)，BBC
    News，2011年12月22日。

76. [France Turkey row: Genocide bill faces court
    hurdle](http://www.bbc.co.uk/news/world-europe-16811533)，BBC
    News，2012年1月31日。

77. [French genocide law 'unconstitutional' rules
    court](http://www.france24.com/en/20120228-france-turkey-genocide-armenia-sarkozy-freedom-expression),
    *France 24*, February 28, 2012.

78. [德國會決議
    屠殺亞美尼亞人為種族滅絕](http://www.cna.com.tw/news/firstnews/201606020470-1.aspx)，中央通訊社，2016年6月2日

79. [德判定亚美尼亚屠杀为种族灭绝
    土耳其召回大使](http://www.chinanews.com/gj/2016/06-02/7892756.shtml)，中国新闻网，2016年6月2日